閱卷員談文憑試通病 中文卷「秦國」常變「泰國」

閱卷員談文憑試通病 中文卷「秦國」常變「泰國」
圖1之1

【明報專訊】中學文憑試中文科口試下周二（12日）開考，有出版社去年10月舉辦模擬試，並分析2000名參加者表現，指普遍學生未熟讀中文科12篇文言指定篇章，對內容欠透徹理解，未能指出文言常用字詞意義。亦如考評局每年的考試報告所言，考生有不少錯別字，例如將「秦國」誤寫作「泰國」，獨酌無「相親」寫成獨酌無「雙親」。

啟思出版社及牛津大學出版社第二年舉辦模擬文憑試，有近百間中學參加，中英兩科共4000人次應考。去年中文閱讀卷新增12篇文言範文考核，佔該卷30%分數，考試報告指考核方式直接，有溫習便可取一定分數。

應能說12篇章脈絡 不要只硬背「雞精書」

啟思出版社的模擬試選了3篇文言篇章《魚我所欲也》、《廉頗藺相如列傳》（節錄）、 唐詩《月下獨酌》。中文科公開試考試閱卷員趙偉漢說，考生對文言篇章欠透徹理解，舉例孟子《魚我所欲也》中，「萬鍾於我何加焉」中的「加」字意思是「益處」，但不少考生錯解作「增加」；另一題問及《廉頗藺相如列傳》中，從完璧歸趙一事舉例說明趙王優柔寡斷和知人善用，只有很少學生能準確把「欲予秦，秦城恐不可得，徒見欺；欲勿予，即患秦兵之來」的意思寫出，以解釋前者。

中文筆試下月1日及2日舉行，趙偉漢稱，應屆考生只餘數周備試，建議不要只背誦「雞精書」，「蓋上書，12篇文言脈絡要能說一次」。

至於卷三聆聽及綜合能力考核，一般要求考生寫數百字文章。趙偉漢指「同學愛用字海戰術，動輒寫1300至1500字」，將同一論點分三點寫，重重複複，卻沒實質內容。

上得連登多

annual都唔知

同”幫朕check下”差唔多

秦國兵變條友

D學生咁垃鳩圾

以為佢話串錯anal

雙登係泰國寫作秦國, 唔明D考生點解會錯

順豐時光機快遞 助你一統天下

港澳台=國際

唔明有咩問題，明明戰國都有韓國係入面

大佬 得中文一科咩
要鑽到爛晒唔係唔得 但好徙時間
求其average左佢算啦
語文係要長期浸
唔係呢科既料唔好死衝

綜合1300-1500字都叫字海
咁我當年寫咗2500字叫咩

連登仔真係害人不淺

以為假膠

點知真係有人錯

英文aggre變agger

讀十二年書都仲寫錯呢啲常用字又真係不該

誰求誰 春秋都只聽天地號令

屌 唔知係咪agger見得多 依家做親present 同essay都會當左agree係agger

咁都串錯..... 你水平真係

唔係泰國先啱咩

有咩咁出奇，而家啲學生elderly home都唔識

獨酌無雙親

呢句已經唔算難譯啦下話
啲字義同今時今日嘅都冇分別

下篇報導

學生常把agree 寫成 agger

成句最難應該係個徒字不過其實都係普通料

秦國成日政變

寄野俾秦始皇，是咪會經時光機？

btw=between

冇agger

係喇係喇叻喇叻喇

識徒勞無功呢個成語都識解嗰句入面徒字啦

+1

泰始皇統一天下
全靠項少龍

吹到6880睇錯688

下一世 別理誰叫高祖

請問錄音點樣用眼睇

二月而家都會串錯

鬼佬用口講多數會讀成six eight eight O, 甚少人講zero
可能就係咁聽漏

屌那星，呢個字我已經比連登搞到就黎唔記得點串

早幾年intern做HR要同啲candidate默書，日日都有人將泰國寫做秦國

係咪上得連登多

幾似泰國人

從完璧歸趙一事舉例說明趙王優柔寡斷和知人善用，只有很少學生能準確把「欲予秦，秦城恐不可得，徒見欺；欲勿予，即患秦兵之來」的意思寫出，以解釋前者。

CLS
呢句跟本證明唔到趙王優柔寡斷

錢點會咁讀 一係sixty-eight eighty
一係six thousand eight eighty

屌又黎讀心術

秦國兵變

趙王返生都唔識解

ANAL 即係咩

中到重點其實千幾字完全夠數
利申 冇加紙, 5**

咁我夠係5**啦
唔洗晒命嘅

可能佢地以為秦先係原本隻字，咁泰差唔多樣咪變秦字囖

其實本身答題簿已經有六頁紙，唔加紙係好正常
同埋如果你寫千三至千五字拎5**好有可能係sba拉高

真係有人寫AGGER 架? 連登高登多年來都非常擾敵,

譯做趙國文字 燒份卷落去俾佢哋睇
我諗三個古人 都係望住份卷咁嘅樣

Anal dinner

依家三年讀十二篇範文喎

你的快遞已被燒毀

評卷果陣就個個都要睇到千幾二千字先比高分
睇到攰就係考評報告罵你地用字海

收皮啦
高登時期一早有啦
不過00後應該都係上child登多

到今時今日都仲有大把人唔識玩中文卷依隻game

我敢講大部分衰中文既人未必係文筆差或者咩，而係性格唔夠細心同欠缺推理力。用日文講就係閱讀空氣。

從完璧歸趙一事舉例說明趙王優柔寡斷和知人善用

由第一句見到你地咁既反應就知上面班巴打死硬。

因為佢叫得你舉例說明，已經有暗示前設趙王憂柔寡斷係既定事實，你需要做既係解釋佢咩行動展示左佢既態度。

藺相如者，趙人也。爲趙宦者令繆賢舍人。
趙惠文王時，得楚和氏璧。秦昭王聞之，使人遺趙王書，願以十五城請易璧。趙王與大將軍廉頗諸大臣謀：欲予秦，秦城城恐不可得，徒見欺；欲勿予，即患秦兵之來。計未定，求人可使報秦者，未得。

即係要你講因為藍字既兩難局面，趙王未能即時定斷，造成紅字既結果。

去秦國旅行

人地唔係曬命
係笑緊你條on9仔寫成2500字先攞5**
仲要懶醒話人唔係字海

咁大個人都仲覺得寫得多字=好叻叻 篇新聞咪就係講緊佢

睇得連登多

你哋鍾意點講就點講啦
每個人有唔同做法
反正最後個結果係成功咪得

屌你老母日月報班白痴
秦同泰係相通架嘛

本身冇諗住講成績
係佢講我先講
份綜合幫我拉咗唔少分
你哋咪繼續笑

快遞員係咪項少龍？

我高登玩左好耐唔通又同你講咩

發覺 變France

事實上係根本有好多垃圾教畜
覺得寫多字就等於推論好啲
所以啲學生先寫咁多出嚟
1000字同2000字
一定係後者拎5**嘅比例多啲

Anal pass
Anal leave

人地真係寫緊秦國嘛，作文就緊係作野㗎喇。

三國無雙

陳勝吳廣都被消失，一於秦國直接變泰國啦

仲有 ‘燃’ 寫錯做 ‘撚’

13年考，當年印象冇咁多，見試場有人加

不過我都唔係寫字寫得快嗰啲字，都係around 1000字左右，考評局個重點其實係話考生要儘量簡潔到題，大包圍冇着數

如果2000字都係重點就唔同講法
同埋13年份綜合好易
睇返五級示例人地個個都五版紙

anal dinner

畢業發覺中文冇鳩用

項少龍似泰國人

趙王慘被老屈

宜家又唔係講錯高深嘢，係錯低B嘢，應該要正視囉

撚燒中～～～

唔明annual，咁以為係乜呢？

假膠定真心？分唔出

嘩好撚勁呀老屎忽

記得有個節目講
鬼佬都成日串錯February

咁堆字海一定benefit到寫得快嘅人，1000幾字講哂重點同2000幾字講哂重點真係有分別，如果你強調緊實用性

我地上網打字反而會特登將泰國打成秦國
起因係好多年前高登有人貼新聞,
篇野講泰國坦克駕入唔知邊度,
打左做秦國坦克
好似仲有人改左幅中國古城有坦克既圖

未定即時定奪即係代表條兩難式真係需要慢慢權衡利弊，點都講唔到定唔到計等於佢優柔寡斷喎

優柔寡斷唔係指該落決定時猶疑不決咩？

猶豫不決，揀錯字sorry

最憎人將現金劵、優惠劵寫成現金卷、優惠卷

至於卷三聆聽及綜合能力考核，一般要求考生寫數百字文章。趙偉漢指「同學愛用字海戰術，動輒寫1300至1500字」，將同一論點分三點寫，重重複複，卻沒實質內容。

屌佢啦 以前讀書 作文又話要二張紙 答題幾多分就等於幾多行字

France King呢？

券

你得一個論點寫一億字都無撚用

尋泰記

秦王徒把長城築呀，有求車公籤已經學到好多中文

會唔會蛋變咗強

泰王嬴正

6880同688都分唔到
仲要佢話係費用 啫係唔會聽漏0架喎

講慣咗秦國改唔返

你自己都打錯字啦

Kids

Annual都唔知點解？
真失敗

點解要睇呢啲正正常常望過下兩篇範文 廉頗藺相如列傳同六國論，個秦字起碼出左百幾次，咁都唔識寫應該要驗下腦

寫到啱啱好字數又話拓展唔夠 寫得多又話重覆 dnlm

叫冗長

利申:AL中化文化題每條寫得兩版半，A+咗